\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{color}   %May be necessary if you want to color links
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true, %set true if you want colored links
    linktoc=all,     %set to all if you want both sections and subsections linked
    linkcolor=black, %choose some color if you want links to stand out
    citecolor=black,
}

\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind} %for adding bibliography to 
                                      %table of content

% \usepackage{algpseudocode}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{csvsimple}

\usepackage[noend]{algorithmic}
\newcommand{\TITLE}[1]{\item[#1]}
\renewcommand{\algorithmiccomment}[1]{$/\!/$ \parbox[t]{4.5cm}{\raggedright #1}}
% ugly hack for for/while
\newbox\fixbox
\renewcommand{\algorithmicdo}{\setbox\fixbox\hbox{\ {} }\hskip-\wd\fixbox}
% end of hack
\newcommand{\algcost}[2]{\strut\hfill\makebox[1.5cm][l]{#1}\makebox[4cm][l]{#2}}

\begin{document}

\title{Эмпирический анализ алгоритма Форда-Беллмана}
\author{Козырев Сергей, 331 группа}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Краткое описание алгоритма}
Алгоритм Беллмана-Форда (Bellman-Ford algorithm) решает задачу о кратчайшем 
пути из одной вершины в общем случае, когда вес каждого из рёбер может быть 
отрицательным.
Для заданного взвешенного ориентированного графа $G = (V, E)$ с
истоком $s$ и весовой функцией $w : E \rightarrow R$ алгоритм Беллмана-Форда 
возвращает логическое значение, указывающее, содержится ли в графе цикл с 
отрицательным весом, достижимый из истока.
Если такой цикл существует, алгоритм указывает, что решения не существует.
Если же таких циклов нет, алгоритм выдаёт кратчийшие пути и их
веса.\cite{cormen}

Алгоритм впервые был предложен Альфонсом Шимбелем (1955), но вместо него был 
назван в честь Ричарда Беллмана и Лестера Форда, которые опубликовали его в 
1958 и 1956 соответственно.
Эдвард Мур также опубликовал этот алгоритм в 1957 году.\cite{schrijver}

Этот алгоритм использует, например, протокол маршрутной информации 
(RIP).\cite{semenov}

Дадим описание алгоритма в псевдокоде.
Будем использовать две вспомогательные функции: 
Initialize-Single-Source и Relax.
Псевдокод взят из Кормена.\cite{cormen}
\begin{algorithmic}[1]
  \TITLE{\textsc{Initialize-Single-Source}$(G, s)$}
  \FOR{каждой вершины $v \in G.V$}
    \STATE $v.d = \infty$
    \STATE $v.\pi =$ NIL
  \ENDFOR
  \STATE $s.d = 0$
\end{algorithmic}
\begin{algorithmic}[1]
  \TITLE{\textsc{Relax}$(u, v, w)$}
  \IF{$v.d > u.d + w(u, v)$}
    \STATE $v.d = u.d + w(u, v)$
    \STATE $v.\pi = u$
  \ENDIF
\end{algorithmic}
\begin{algorithmic}[1]
  \TITLE{\textsc{Bellman-Ford}$(G, w, s)$}
  \STATE \textsc{Initialize-Single-Source}$(G, s)$
  \FOR{$i = 1$ to $|G.V| - 1$}
    \FOR{каждого ребра $(u, v) \in G.E$}
      \STATE \textsc{Relax}$(u, v, w)$
    \ENDFOR
  \ENDFOR
  \FOR{каждого ребра $(u, v) \in G.E$}
    \IF{$v.d > u.d + w(u, v)$}
      \RETURN FALSE
    \ENDIF
  \ENDFOR
  \RETURN TRUE
\end{algorithmic}

\section{Математический анализ алгоритма}
  Время работы алгоритма Беллмана-Форда составляет $O(V\,E)$, поскольку
  инициализация в строке 1 занимает время $\Theta(V)$, на каждый из $|V| - 1$ 
  проходов по рёбрам в строках 2--4 требуется время $\Theta(E)$, а на выполнение цикла
  \texttt{for} в строках 5--7 затрачивается время $O(E)$.\cite{cormen}

\section{Характеристики входных данных и их генератора}
На вход поступает граф и индекс вершины, от которой ищем пути.
Граф задаётся как вектор вершин и вектор рёбер.
Вершины хранят вес пути от них до исходной вершины и предыдущую в этом пути вершину.
Рёбра задаются черёз упорядоченную тройку: начало, конец и вес.

Генератор создаёт граф по заданному количеству вершин и рёбер.
Сначала он создаёт вектор вершин, потом для каждого ребра случайным образом 
выбирает начало, конец и вес.
В результате получается взвешенный направленный псевдограф с петлями.

Код генератора: \url{https://github.com/MukkuMayc/alg-analysis-lab/blob/master/src/generator.cpp}

Единица измерения трудоёмкости - время(в секундах).
\section{Реализация алгоритма}
Алгоритм:
\url{https://github.com/MukkuMayc/alg-analysis-lab/blob/master/src/bellman-ford.cpp} \\
Здесь собирается статистика:
\url{https://github.com/MukkuMayc/alg-analysis-lab/blob/master/src/main.cpp}
\newpage
\section{Полученные результаты и их анализ}
\begin{center}
  \begin{table}[h]
    \scalebox{0.38}{
      \csvautotabular{output.csv}{}% use head of csv as column names
    }
    \caption{Время выполнения, c}
  \end{table}
\end{center}
В целом, данные соотносятся с приведённой выше оценкой сложности алгоритма.
\begin{thebibliography}{9}
  \bibitem{cormen}
    Томас Х.Кормен, Чарльз И.Лейзерсон, Рональд Л.Ривест, Клиффорд Штайн
    \textit{Алгоритмы: построение и анализ}
    - 3-е изд - М.: Издательский дом «Вильямс», 2013. — ISBN 978-5-8459-1794-2.
  \bibitem{schrijver}
    Schrijver, Alexander (2005). 
    \href{https://homepages.cwi.nl/~lex/files/histco.pdf}
    {"On the history of combinatorial optimization (till 1960)"} (PDF).
    \textit{Handbook of Discrete Optimization.} Elsevier: 1–68.
  \bibitem{semenov}
    Семёнов Ю.А.,
    \href{http://citforum.ru/nets/semenov/4/44/rip44111.shtml}{Протокол маршрутизации RIP}
    / Телекоммуникационные технологии, 2004
    
\end{thebibliography}
\section{Характеристики использованной вычислительной среды и оборудования}
ОС: Arch Linux x86\_64 \\
Ядро: 5.3.13-arch1-1 \\
ЦП: Intel i3-3240 (4) @ 3.400GHz \\
Компилятор: clang version 9.0.0

\end{document}